@inproceedings{Naguib-Delaborde-Andrault-Bekolo-Seminck:TALHN:2022,
    author = {Naguib, Marco and Delaborde, Marine and Andrault, Blandine and Bekolo, Ana{\"\i}s and Seminck, Olga},
    title = "Romanciers et romanci\`eres du XIX\`eme si\`ecle : une \'etude automatique du genre sur le corpus GIRLS",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "66-77",
    note = "Male and female novelists : an automatic study of gender of authors and their characters ",
    abstract = "Cette \'etude porte sur les diff\'erences entre les romans fran\c{c}ais du XIXe si\`ecle \'ecrits par des hommes et ceux \'ecrits par des femmes en trois \'etapes. Premi\`erement, nous observons que ces textes peuvent \^etre distingu\'es par apprentissage supervis\'e selon ce crit\`ere. Un mod\`ele simple a un score de 99\\% d'exactitude sur cette t\^ache si d'autres \oe uvres de la m\^eme personne figurent dans le jeu d'entra{\^\i}nement, et de 72\\% d'exactitude sinon. Cette diff\'erence s'explique par le fait que le langage de l'individu est plus distinctif qu'un \'eventuel style propre au genre. Deuxi\`emement, notre \'etude textom\'etrique met au jour des st\'er\'eotypes de genre chez les hommes et les femmes. Troisi\`emement, nous pr\'esentons un mod\`ele de cor\'ef\'erence entra{\^\i}n\'e sur des textes litt\'eraires pour \'etudier le genre des personnages. Nous montrons ainsi que les personnages f\'eminins sont plus nombreux chez les femmes, et prennent g\'en\'eralement une place plus pro\'eminente que chez les hommes.",
    keywords = "Genre, litt\'erature, apprentissage automatique, mod\`ele tranformer, coreference,  textometrie, calcul de sp\'ecificit\'es.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/2362.pdf"
}
